\input{header}
\title{Crash course Python}
\begin{document}

% SLIDE 01 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{ \titlepage }

% SLIDE 02 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\frame{
    \frametitle{Introduction}
    \textbf{Python}
    \begin{itemize}
        \item Cr\'e\'e en 1991 par Guido van Rossum
        \item Langage \emph{interpr\'et\'e}
        \item Syntaxe claire et lisible (principe des blocs \emph{indent\'es})
        \item Biblioth\`eque \'etendue
        \item Extensible (modules ou applications faciles \`a d\'evelopper)
        \item Flexible (scripts simples $\rightarrow$ applications graphiques)
        \item Mode interactif ou utilisation de scripts
    \end{itemize}
    \vspace{10mm}
    \begin{center}
        \includegraphics[height=17mm]{../pic/python.png}
    \end{center}
}

% SLIDE 03 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Modes interactif et script}
    \textbf{Mode interactif}

    Ouvrez une fen\^etre de terminal et tapez la commande \verb|python|.
    Python doit \^etre install\'e~:

    \begin{verbatim}
python
    \end{verbatim}

    Python d\'emarre, affiche un message de bienvenue et ouvre sa propre
    invite de commande (symbolis\'ee par le triple chevron \verb|>>>|).
    V\'erifiez que vous avez la version 2.7, ex\'ecutez quelques
    commandes simples et quittez~:

    \begin{verbatim}
print "hello, world!"
a = 7
b = 8
a * b
c = a * b
print c
exit()
    \end{verbatim}

    Au cours de cette petite session, nous avons utilis\'e deux
    fonctions (\python{print} et \python{exit()}) et nous avons effectu\'e
    quelques op\'erations sur des entiers. La fonction \python{exit()}
    ferme l'interpr\'eteur.
\end{frame}

% SLIDE 04 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Modes interactif et script}
    \textbf{Mode script}

    Pour toutes les t\^aches plus complexes, on pr\'ef\'erera \'ecrire
    les commandes dans un fichier contenant le code. Dans le jargon de
    Python, on parle de \emph{module}. Le terme de module vient du fait
    que des modules peuvent s'appeler les uns les autres, rendant les
    programme \`a la fois modulables et plus facile \`a d\'evelopper. Il
    existe de nombreux \'editeurs permettant de mettre en \'evidence la
    syntaxe sp\'ecifique de Python. Cr\'eons un fichier contenant du
    code Python et sauvegardons-le sous le nom \verb|script.py|~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
print "Multiplication table of 7"
for i in range(10):
    print "7 * {0} = {1}".format(i, 7*i)
    \end{minted}

    Puis ex\'ecutons ce script (depuis le terminal)~:

    \begin{verbatim}
python script.py
    \end{verbatim}

    Nous allons ainsi pouvoir \'ecrire des programmes plus complexes et
    en garder la trace.
\end{frame}

% SLIDE 05 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Types d'objets}
    \textbf{Les diff\'erents types}

    Python est un langage \`a \emph{typage dynamique}. Chaque
    \emph{objet} est assign\'e \`a un type, mais quand on d\'efinit une
    \emph{variable}, Python d\'etermine automatiquement quel type il
    faut utiliser.

    Quelques types fondamentaux~: \python{int}, \python{float}, \python{str},
    \python{list}, \python{dict}. Mais il existe de tr\`es nombreux types,
    et on peut ajouter ses propres classes~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
un_int = 147
un_float = 15.43
un_autre_float = 15.0
encore_un_float = float(4)
une_list = [1, 2, 3, 4]
un_str = "vert"
un_dict = {"vert": 0, "bleu": 1, "rouge": 2}
print un_dict["rouge"]
    \end{minted}

    \textit{Nota bene} \python{str} est immutable en Python. C'est un type
    en soi et non une liste de caract\`eres. Les \python{list} et
    \python{dict} peuvent contenir des objets de tous types (et les types
    peuvent diff\'erer). Les clefs des \python{dict} sont n\'ecessairement
    uniques.

\end{frame}

% SLIDE 06 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Types d'objets}
    \textbf{Dualit\'e objet/variable}

    \begin{description}
        \item[objet] donn\'ees stock\'ees en m\'emoire du programme (une
            seule valeur, ou un groupe de valeurs, en fonction du type).
        \item[variable] r\'ef\'erence d'un objet assign\'ee \`a un nom
            dans un programme, et permettant de manipuler l'objet.
    \end{description}

    Pour \python{int} et \python{float}, la distinction n'a pas de sens.
    Pour les objets plus complexes, cela implique que plusieurs
    variables peuvent "pointer vers" un m\^eme objet. Pour les objets
    \emph{mutables}, c'est tr\`es important~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
x = 1
s = "une str"
t = s
print t
liste = [1, 2, 3, 4]
copie = liste
copie.append(5)
print liste
    \end{minted}

    \python{copie.append()} appelle la fonction d'objet (ou
    \emph{m\'ethode}) \python{append()} attach\'ee \`a l'objet \python{copie}.
    Cette m\'ethode particuli\`ere modifie le contenu de \python{copie}
    (en l'occurrence, elle ajoute un \'el\'ement).
\end{frame}

% SLIDE 07 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Structure du code}
    \textbf{Les blocs}

    Une sp\'ecificit\'e de Python consiste en sa structure bas\'ee sur
    les blocs indent\'es. C'est un rare langage o\`u l'indentation est
    significative (si elle n'est pas correcte, le code causera une
    erreur).

    \begin{itemize}
        \item \python{while}: le bloc est ex\'ecut\'e tant qu'un test
              r\'eussit.
        \item \python{for}: le bloc est ex\'ecut\'e pour chaque valeur
              d'un \emph{it\'erable}.
        \item \python{if}: le bloc n'est ex\'ecut\'e que si le test
              r\'eussit.
        \item \python{else}: le bloc est ex\'ecut\'e si le \python{if}
              pr\'ec\'edent a \'echou\'e.
        \item \python{elif}: le bloc est ex\'ecut\'e si le \python{if}
              pr\'ec\'edent a \'echou\'e et que le nouveau test
              r\'eussit.
    \end{itemize}

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
X = 7
if X < 0: print "X<0"
elif X > 0: print "X>0"
else: print "X=0"
    \end{minted}

    Op\'erateurs de comparaison~: \python{x==y}, \python{x<y}, \python{x>y},
    \python{x<=y}, \python{x>=y}. Objets bool\'eens~: \python{True} et
    \python{False}.

\end{frame}

% SLIDE 08 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Structure du code}
    \textbf{Les boucles}

    Si l'on veut ex\'ecuter un bloc \emph{tant qu'un test r\'eussit}, on
    utilisera \python{while}~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
x = 1
while x < 1000:
    print x
    x += 2 * x
    \end{minted}

    Si l'on veut ex\'ecuter un bloc \emph{pour chaque \'el\'ement} d'un
    ensemble, on utilisera \python{for}. La syntaxe est \python{for variable in iterable:}.
    Voir l'exemple ci-dessous~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
items = [12, 24, 13, 44, 62]
for item in items:
    print item / 2.0
    \end{minted}

    Cela fonctionne pour tous les types \emph{it\'erables} (\python{list}
    et \python{str} en sont des exemples). Souvent, on utilise un
    it\'erateur ainsi~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
for i in range(10):
    print i, i**2
    \end{minted}
\end{frame}

% SLIDE 09 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Structure du code}
    \textbf{Contr\^ole des boucles}

    Les boucles \python{for} et \python{while} peuvent \^etre interrompues
    par le mot-clef \python{break}, et l'on peut passer directement \`a
    l'it\'eration suivante avec \python{continue}~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
for i in range(100):
    if i == 8:
        continue
    if i > 10:
        break
    print i
    \end{minted}

    L'exemple ci-dessus montre que l'on peut aussi embo\^iter les blocs.
    Ne pas oublier que le moment o\`u chaque ligne est ex\'ecut\'ee est
    d\'etermin\'e par son niveau d'indentation.
\end{frame}

% SLIDE 10 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Fichiers}
    \textbf{\'Ecriture}

    La fonction \python{open()} prend comme arguments un nom de fichier et
    une \python{str} indiquant le \verb|mode| (dans ce cas, \'ecriture).
    Elle renvoie un objet d'un type sp\'ecifique (\python{file})~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
f = open("essai.txt", "w")
print f
f.write("Une ligne.\n")
f.write("Une phrase.")
f.write(" Et le reste de la ligne.\n")
f.close()
    \end{minted}

    Tant qu'on n'a pas ferm\'e le fichier, il n'est pas garanti que les
    op\'erations d'\'ecriture sont physiquement appliqu\'ees.
\end{frame}

% SLIDE 11 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Fichiers}
    \textbf{Lecture}

    Le mode \verb|"r"| ouvre le fichier en lecture (c'est \'egalement le
    cas si le mode n'est pas sp\'ecifi\'e). On peut alors lire le
    contenu entier du fichier dans une \verb|str| unique avec la
    fonction \verb|f.read()|, ou importer le contenu du fichier dans une
    liste de lignes avec \verb|f.readlines()| mais il est tr\`es
    pratique d'it\'erer sur l'objet fichier ligne par ligne (car cela ne
    copie par forc\'ement tout le fichier en m\'emoire)~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
f = open("essai.txt")
for line in f:
    print line
    \end{minted}

    On peut \'egalement lire les lignes manuellement~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
f = open("essai.txt")
print f.readline()
print f.readline()
print f.readline()
    \end{minted}

    Une fois que le fichier a \'et\'e lu compl\`etement,
    \verb|f.readline()| renvoie une cha\^ine de caract\`ere vide (une
    ligne vide sera repr\'esent\'ee par \verb|"\n"|). \textit{Nota bene}
    le caract\`ere de fin de ligne sont toujours repr\'esent\'es par
    \verb|\n|; Python se charge de les convertir en \verb|\r\n| sous
    Windows.
\end{frame}

% SLIDE 12 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Modules}
    \textbf{Biblioth\`eque standard}

    La biblioth\`eque standard de Python contient de nombreux modules
    qui sont disponibles dans toute distribution de Python. Ils
    s'importent avec le mot-clef \python{import}. Par d\'efaut, il faut
    pr\'efixer les objets contenus dans le module par le nom du module~:

    \begin{minted}[linenos, frame=leftline]{python}
import sys
print sys.version
    \end{minted}

    On peut importer de cette mani\`ere des modules de la biblioth\`eque
    standard comme des modules suppl\'ementaires (tels qu'EggLib), ou de
    simples fichiers de codes s\'epar\'es. On a le droit de modifier la
    liste des r\'epertoires au sein desquels les modules sont
    recherch\'es, mais Python cherche \'egalement dans le r\'epertoire
    courant ainsi que dans le r\'epertoire du fichier qui est
    ex\'ecut\'e.

\end{frame}

% SLIDE 13 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Documentation}
    \textbf{Obtenir plus de d\'etails}

    \begin{large}
        \begin{itemize}
            \item http://www.python.org/
        \end{itemize}
    \end{large}

    \begin{itemize}
        \item Le \textbf{tutorial} du site de Python fournit une bonne
              introduction au langage et permet d'approfondir plusieurs
              points important.

        \item La section \textbf{Library Reference} donne la
              documentation des fonctions et des types de Python. Cette
              section contient aussi la liste des modules principaux de
              la biblioth\`eque standard.

        \item En mode interaction, il est facile de taper
              \python{dir(x)} pour un type ou un objet \python{x} afin
              d'obtenir la liste des \'el\'ements qu'il contient. La
              fonction \python{help(x)} affiche la page de manuel
              (\'egalement pour un objet ou un type).
    \end{itemize}
\end{frame}

% end

\end{document}
